com
 	% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 11.12.2012

\subsection{Reflexion und Transsmission von s-polarisierten Licht auf einer Grenzfläche}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(1.5,1.5)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-1.5,-1.5)(1.5,1.5)
    
    \uput[180](-1.5,0.5){\color{DimGray} $n_e$}
    \uput[180](-1.5,-0.5){\color{DimGray} $n_t$}
    
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(1.5;30)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(1.5;150)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(1.5;-60)
    
    \uput[30](1.5;30){\color{MidnightBlue} $\bm{k}_r$}
    \uput[150](1.5;150){\color{MidnightBlue} $\bm{k}_e$}
    \uput[-60](1.5;-60){\color{MidnightBlue} $\bm{k}_t$}
    
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0){0.7}{90}{150}
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{<-}(0,0){0.7}{30}{90}
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0){0.9}{-90}{-60}
    
    \uput{0.3}[120](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_e$}
    \uput{0.3}[60](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_r$}
    \uput{0.5}[-75](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_t$}
    
    \rput{120}(1.2;30){
      \psline{<->}(-0.3,0)(0.3,0)
      \uput[-45]{-120}(0.3,0){\color{DimGray} $\bm{B}_r$}
      \pscircle[linecolor=DarkRed](0,0){0.1}
      \uput{0.2}[-135]{-120}(0,0){\color{DarkRed} $\bm{E}_r$}
    }
    
    \rput{60}(1.2;150){
      \psline{<->}(-0.3,0)(0.3,0)
      \uput[-45]{-60}(0.3,0){\color{DimGray} $\bm{B}_e$}
      \pscircle[linecolor=DarkRed](0,0){0.1}
      \uput{0.2}[-135]{-60}(0,0){\color{DarkRed} $\bm{E}_e$}
    }
    
    \rput{30}(1.2;-60){
      \psline{<->}(-0.3,0)(0.3,0)
      \uput[-45]{-30}(0.3,0){\color{DimGray} $\bm{B}_t$}
      \pscircle[linecolor=DarkRed](0,0){0.1}
      \uput{0.2}[-135]{-30}(0,0){\color{DarkRed} $\bm{E}_t$}
    }
  \end{pspicture}
  \hspace*{4em}
  \begin{pspicture}(-1,-1.5)(1,1.5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1,0)(1,0)
    \psline{->}(1;135)(1;-45)
    \psline{->}(0,0)(1;-135)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0,0)(-0.707,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](-0.707,0)(1;-135)
    \uput[45](0,0){\color{DimGray} $\bm{k}_e$}
    \uput[-45](0.5;-135){\color{DimGray} $\bm{B}_e$}
    \uput[135](-0.5,0){\color{MidnightBlue} $\bm{B}_{eT}$}
    \uput[180](-0.707,-0.5){\color{DarkOrange3} $\bm{B}_{eN}$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Die Herleitung erfolgt analog zu $p$-polarisierten Licht, jedoch mit $B$ (das in der Einfallsebene liegt, anstatt mit $E$).
%
\begin{align*}
  \bm{B}_{eT} &= - \bm{B}_e \cos(\theta_e) & \bm{B}_{eN} = -{B}_e \sin(\theta_e)\\
  \bm{B}_{tT} &= - \bm{B}_t \cos(\theta_t) & \bm{B}_{tN} = -{B}_t \sin(\theta_t)\\
  \bm{B}_{rT} &=   \bm{B}_r \cos(\theta_e) & \bm{B}_{rN} = -{B}_r \sin(\theta_e)
\end{align*}
%
Mit der Stetigkeitsbedingung, dass die Normalkomponenten von $\bm{B}$ und $\bm{D}$ stetig sind folgt:
%
\begin{align*}
  \cos(\theta_e) \left(B_r - B_e\right) &= - B_t \cos(\theta_t) \\
  \sin(\theta_e) \left(B_e + B_r\right) &= - B_t \sin(\theta_e) \\
  \implies \frac{B_r}{B_e} &= \frac{n_e \cos(\theta_e) - n_t \cos(\theta_t)}{n_e \cos(\theta_e) - n_t \cos(\theta_t)} \\
  &= \frac{E_r}{E_t} = r_s
\end{align*}
%
$r_s$ entspricht hierbei dem Amplitudenreflexionskoeffizienten für ein s-polarisiertes $E$-Feld.

\subsection{Fresnel'sche Formeln}
Die Amplitudenreflexions- und transmissionskoeffizienten (\acct{Fresnel'sche Formeln}) lauteten wie folgt:
%
\begin{align}
   r_s &= \frac{E_{rs}}{E_{es}} = \frac{n_e \cos(\theta_e) - n_t \cos(\theta_t)}{n_e \cos(\theta_e) + n_t \cos(\theta_t)} = \frac{\sin(\theta_e - \theta_t)}{\sin(\theta_e + \theta_t)} \\
   r_p &= \frac{E_{rp}}{E_{ep}} = \frac{n_t \cos(\theta_e) - n_e \cos(\theta_t)}{n_t \cos(\theta_e) + n_e \cos(\theta_t)} = \frac{\tan(\theta_e - \theta_t)}{\tan(\theta_e + \theta_t)} \\
   t_s &= \frac{E_{ts}}{E_{es}} = \frac{2 n_e \cos(\theta_e)}{n_e \cos(\theta_e) + n_t \cos(\theta_t)} = \frac{2 \sin(\theta_t) \cos(\theta_e)}{\sin(\theta_e + \theta_t)} \\
   t_p &= \frac{E_{tp}}{E_{ep}} = \frac{2 n_e \cos(\theta_e)}{n_e \cos(\theta_t) + n_t \cos(\theta_e)} = \frac{2 \sin(\theta_t) \cos(\theta_e)}{\sin(\theta_e + \theta_t) \cos(\theta_e - \theta_t)} 
\end{align}
%
Für die Intensitäten gilt somit:
%
\begin{align*}
  R_s &= R_s \cdot r_s^\ast \\
  R_p &= R_p \cdot r_p^\ast \\
  T_s &= t_s \cdot t_s^\ast \\
  T_p &= t_p \cdot t_p^\ast
\end{align*}
%
$R_s$, bzw. $R_p$ beschreibt hierbei das Reflexionsvermögen und $T_s$, bzw. $T_p$ das Transmissionsvermögen.

Für die Reflexion beim Übergang von Luft in eine Glasplatte gilt:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(5,2.5)
    \psaxes[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle,Dx=10,dx=0.5,ticks=x,labels=x,xlabelFactor={}^\circ]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(5,2.5)
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle](2){100 \%}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle](0.08){4 \%}
    \psxTick[labelFontSize=\color{Purple}\scriptstyle,linecolor=Purple,labelsep=-0.5](2.85){57^\circ}
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,2)(4.5,2)(4.5,0)
    \psbcurve[linecolor=DarkOrange3](0,0.08)r(2.3,0)(2.85,0)l(4,0)(4.5,2)
    \psbcurve[linecolor=MidnightBlue](0,0.08)l(2.85,0)(4.5,2)
  \end{pspicture}
\end{figure}


Für den \acct{Brewster Winkel} gilt:
%
\begin{align*}
  \tan(\theta_B + \theta_t) &\to \infty \\
  \theta_B + \theta_t &= 90^\circ \\
  \tan(\theta_B) &= \frac{n_t}{n_e} \\
  \implies \theta_B &= \arctan\left(\frac{n_t}{n_e}\right)
\end{align*}

Beim Brewstereinkrl $\theta_B$ als Einfallswinkel $\theta_e$ stehen reflektierter und transmittierter Strahl senkrecht zueinanderund das reflektierte Licht ist vollständig s-polarisiert und das transmittierte Licht ist vollständig p-polarisiert.
 
\begin{example*} Prisma:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{pspicture}(0,-1)(2,2)
      % Prisma
      \psline(0,0)(2,0)(2;60)(0,0)
      % Laserstrahl
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-1,0)(1;60)
      \rput(1;60){
        \psline(0,0)(1;150)
        \psarc[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0){0.8}{150}{210}
        \uput{0.4}[180](0,0){\color{MidnightBlue} $\theta_B$}
        \psline[linecolor=MidnightBlue](0,0)(1;0)
        \rput(1;0){
          \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(2;-30)
          \uput[0](2;-30){\color{MidnightBlue} p-pol.}
        }
      }
    \end{pspicture}
  \end{figure}
\end{example*}

\subsection{Reflexionsgrad an Grenzflächen bei Einfall aus dem optisch dichteren ins optisch dünnere Medium}
Fällt Licht aus dem optisch dichteren Medium $n_e>n_t$ auf die Grenzfläche, so wird ab einen bestimmten Einfallswinkel $\theta_e=\theta_T$ ($\theta_T$ ist Winkel der Totalreflexion) da Reflexionsvermögen $R= 100$ \%.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psframe(-1,0)(1,1)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1;150)(0,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;30)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;-20)
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0){0.7}{90}{150}
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{<-}(0,0){0.7}{30}{90}
    \uput{0.3}[120](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_e$}
    \uput{0.3}[60](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_r$}
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1)(0,-0.5)
    
    \psarc[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0){1.2}{140}{160}
    \psarc[linecolor=MidnightBlue]{<-}(0,0){1.2}{20}{40}
    \psarc[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0){1.2}{-30}{-10}
  \end{pspicture}
  \hspace*{4em}
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psframe(-1,0)(1,1)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1;160)(0,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;20)
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0){0.3}{90}{160}
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{<-}(0,0){0.3}{20}{90}
    \uput{0.4}[120]{90}(0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_e > \theta_T$}
    \uput{0.4}[60]{90}(0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_r > \theta_T$}
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1)(0,-0.5)
    \rput{70}(0.8;160){
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{<->}(-0.3,0)(0.3,0)
    }
    \rput{110}(0.8;20){
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{<->}(-0.3,0)(0.3,0)
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(5,2.5)
    \psframe[fillstyle=solid,linestyle=none,fillcolor=Snow2](2.25,0)(4.5,2)
    \psaxes[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle,Dx=10,dx=0.5,ticks=x,labels=x,xlabelFactor={}^\circ]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(5,2.5)
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle](2){100 \%}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle](1){50 \%}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}\scriptstyle](0.08){4 \%}
    \psxTick[labelFontSize=\color{Purple}\scriptstyle,linecolor=Purple](2.25){45^\circ}
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,2)(2.25,2)(2.25,0)
    \psbcurve[linecolor=DarkOrange3](0,0.08)r(1,0)(1.5,0)l(2.25,0)(2.25,2)
    \psbcurve[linecolor=MidnightBlue](0,0.08)l(1.5,0)(2.25,2)
  \end{pspicture}
\end{figure}

Der Totalreflexionswinkel $\theta_T$ ist gerade der Winkel, bei dem im Snelliusschen Brechungsgesetz $\sin(\theta_t)=1$ wird $(\theta=90^\circ)$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psframe(-1,0)(1,1)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1;150)(0,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;30)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1)(0,-0.5)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(0.9,0)
    \uput[-90](0.9,0){\color{DarkOrange3} $\theta_t = 90^\circ$}
    \rput(0.7,0.7){\color{DimGray} $n_e$}
    \rput(1.3,0.2){\color{DimGray} $n_t$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Somit ist 
\[
  \sin(\theta_T) = \frac{n_t}{n_e} \quad \to \quad \theta_T = \arcsin\left(\frac{n_t}{n_e}\right).
\]
Bei Glas-Luft entspricht dies einen Winkel von $\theta_T=41.8^\circ$.

Für größere Einfallswinkel $\theta_e > \theta_T$ gibt es im Snelliusschen Brechungsgesetz keine reellen Lösungen mehr. Wie sind bei dessen Herleitung davon ausgegangen, dass der Vektor $\bm{k}_t$ eine reelle Komponente senkrecht zur Oberfläche besitzt. Man kann die Fresnel'schen Gleichungen trotzdem weiter benutzen, wenn man $\cos(\theta_t) = \sqrt{1- \sin^2(\theta_t)}$ unter Verwendung des Brechungsgesetzes durch $\sqrt{1- (n_e/n_t)^2 \sin^2(\theta_t)}$ ersetzt. Dieser Ausdruck wird für $\theta_e > \theta_T$ rein imaginär.

Die Intensivitätsreflexiongrade $R$ in diesem Bereich $(\theta_e > \theta_T)$ sind $R_s = R_P = 100$ \%, während die Amplitudenreflexionskoeffizienten komplex werden.
\[
  R_s = r_s \cdot {r_s}^\ast = 1 \underbrace{\exp(\mathrm{i}\varphi) 1 \exp(-\mathrm{i}\varphi)}_{=1} = 1 
\]

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psframe(-1,0)(1,1)
    \rput(-0.1,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1;150)(0,0)
    }
    \rput(0.1,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;30)
    }
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{|-|}(-0.1,0)(0.1,0)
    \uput[-90](0,0){\color{MidnightBlue} Goos-Hänchen-Shift}
  \end{pspicture}
  \caption*{Goos-Hänchen-Shift: Laterale Verschiebung eines Lichtstrahls bei Totalreflexion}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psframe(-1,0)(1,1)
    \rput(-0.1,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1;135)(0,0)
    }
    \rput(0.1,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;45)
    }
    \psline[linecolor=MidnightBlue](-0.1,0)(0,-0.1)(0.1,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->|}(1.1,0.2)(1.1,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->|}(1.1,-0.3)(1.1,-0.1)
    \uput[0](1.2,-0.05){\color{MidnightBlue} $\approx \lambda$}
    \rput(0,0.7){\color{DimGray} $n_e$}
    \rput(0,-0.3){\color{DimGray} $n_t=1$}
  \end{pspicture}
  \caption*{Evaneszentes Eindringen in den verbotenen Bereich}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psframe(-1,0)(1,1)
    \rput(0.2,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1;150)(0,0)
    }
    \rput(-0.2,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1;30)
    }
    \pscurve[linecolor=MidnightBlue](-0.2,0)(0,-0.1)(0.2,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->|}(1.1,0.2)(1.1,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->|}(1.1,-0.3)(1.1,-0.1)
    \rput(0,0.7){\color{DimGray} $n_e$}
    \rput(0,-0.3){\color{DimGray} $n_t=-1$}
  \end{pspicture}
  \caption*{Negativer Goos-Hänchen-Shift bei einem Metamaterial}
\end{figure}

Dieser komplexe Amplitudenreflexionskoeffizient verursacht eine Phasenverschiebung $\varphi$ bei der Totalreflexion, die von der Polarisation des Lichtes abhängt. Dieses Phänomen kann mit Hilfe eines Fresnel-Rhombus zur Änderung der Polarisation von Licht ausgenutzt werden.

Bei $\theta_e=\theta_B$ (Brewsterwinkel) verschwindet die Reflexion für p-polarisiertes Licht, d.h. dort tritt $100$ \% Transmission auf. Da bei der Totalreflexion $R=100$ \% ist, wird dieser Effekt zur verlustfreien Ablenkung von Licht eingesetzt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psline(0,0)(1,0)(0,1)(0,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0,1)(0,0)(1,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-0.5,0.5)(0.5,0.5)(0.5,-0.5)
    \uput[0](0.5,-0.5){\color{MidnightBlue} $R = 100 \%$}
    \uput[45](0,1){\color{DarkOrange3} Antireflexschicht}
  \end{pspicture}
  \hspace*{8em}
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psline(0,0)(0.5,0.5)(0,1)(0,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0,1)(0,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-0.5,0.75)(0.25,0.75)(0.25,0.25)(-0.5,0.25)
    \uput[180](-0.5,0.25){\color{MidnightBlue} $R = 100 \%$}
    \uput[-90](0,0){\color{DarkOrange3} Antireflexschicht}
  \end{pspicture}
\end{figure}
